# Мат диктант 2

## Оглавление

1. [Нормированные пространства](##Нормированные-пространства)
1. [Банаховы пространства](##Банаховы-пространства)
1. [Теорема про ряды в Банаховых пространствах](##Теорема-про-ряды-в-Банаховых-пространствах)
1. [Скалярное произведение](##Скалярное-произведение)
1. [Предгильбертовы пространства](##Предгильбертовы-пространства)
1. [Гильбертовы пространства](##Гильбертовы-пространства)
1. [Ортогональный вектор](##Ортогональный-вектор)
1. [Ортогональное дополнение](##Ортогональное-дополнение)
1. [Теорема о ближайшем элементе](##Теорема-о-ближайшем-элементе)
1. [О проэкции со следствием](##О-проэкции-со-следствием)
1. [Коэфициенты ряда Фурье](##Коэфициенты-ряда-Фурье)
1. [Разложение в ряд Фурье](##Разложение-в-ряд-Фурье)
1. [Равенство](##Равенство)
1. [Теорема про базис](##Теорема-про-базис)

## Нормированные пространства

ВП Х с заданной на нем нормой  называется нормированным пространством

ВП:

1. х + у = у + х (перестановочность сложения);
2. (х + у) + z = x + (y + z) (ассоциативность сложения);
3. имеется нулевой вектор 0 (или нуль-вектор), удовлетворяющий условию x + 0 = x: для любого вектора x;
4. для любого вектора х существует противоположный ему вектор у такой, что х + у = 0,
5. 1 · х = х,
6. a(bx) = (ab) х (ассоциативность умножения);
7. (a + b) х = aх + bх (распределительное свойство относительно числового множителя);
8. a(х + у) = aх + aу (распределительное свойство относительно векторного множителя).

Мера:

1. ‖x‖⩾0,‖x‖=0⇒x=0 (норма только нулевого вектора равна нулю.)
1. ‖λx‖=|λ|⋅‖x‖ (норма произведения вектора на скаляр равна произведению модуля скаляра и нормы вектора.)
1. ‖x+y‖⩽‖x‖+‖y‖ (неравенство треугольника: Норма суммы векторов не превосходит суммы их норм.)

## Банаховы пространства

Банаховым пространством называется полное нормированное пространство (полное по метрике)

**Полное** метрическое пространство — метрическое пространство, в котором каждая фундаментальная последовательность сходится (к элементу этого же пространства)

## Теорема про ряды в Банаховых пространствах

НП является БП <=>, когда любой абсолютно сходящийся ряд сходится

### Абсолютная сходимость ряда

Ряд называется абсолютно сходящимся если сходится ЧР ∑ от 1 до ∞ (||x_k||)

### Сходимость ряда

Ряд сходится, если сходится последовательность его частичных сумм

## Скалярное произведение

Будем говорить что на ВП задано скалярное произведение, если любым 2 векторам ставится в соответствие число удовлетворяющее аксиомам:

1. (х1 + х2, y) = (x1, y) + (x2, y)

    (kx, y) = k(x,y) (линейность по первой компоненте)

2. (x,y) = ^(y,x)
3. (x,x) >= 0, (x,x)=0 <=> x=0

## Предгильбертовы пространства

Предгильбертовым пространством называется ВП с заданным на нем скалярным произведением

## Гильбертовы пространства

Это ВП с нормой = корню из скалярного квадрата, если оно полно относительнопорождённой этим скалярным произведением метрики d(x,y)=‖x−y‖=√((x-y,y-x))

Ги́льбертово простра́нство — банахово пространство, норма которого порождена положительно определённым скалярным произведением.

## Ортогональный вектор

### Вектор и вектор

Вектор х является ортогальным вектору у, если (х,у) = 0

### Вектор и множество

Вектор х является ортогональным для множества У если он ортогонален каждому элементу этого множества

## Ортогональное дополнение

Ортогональное дополнение - множество векторов ортогональных данному

## Теорема о ближайшем элементе

Пусть H - гильбертово пространство, L - *его* замк ВП, тогда любой вектор x from H имеет единственный ближайший у к х, то есть
1. ||x-y|| <= ||x-l||, forall l from L
2. ||x-y|| = inf(||x-l||), l from L

## О проэкции со следствием

Пусть H - гильбертово пространство, L - замк ВП, тогда для любого х из H существует единственное у из L явл проекцией х на L

### Следствие

Пусть H - гильбертово пространство, L - *его* замк ВП, тогда

H = L (+) L^t, то есть любой x = y + z; y from L, z from L^t

## Коэфициенты ряда Фурье

Коэфициенты Ck = {x, e_k} - наз коэф РФ элемента х по ортонорм системе {e_k}

Ряд Sum(c_k * e_k) - ряд фурье

## Разложение в ряд Фурье



## Равенство Парсеваля-Стеклова

(||x||)^2 = Sum(c_k^2)

## Теорема про базис

Ортонорм система {e_k} - базис в ГП H тогда и только тогда когда для любого x из H справедливо равенство П-С